## Методы жизненного цикла, propTypes, defaultProps

### propTypes

Для работы с функционалом необходимо установить npm пакет `prop-types`. Раньше этот функционал был встроен в сам Реакт, сейчас его вынесли в отдельную библиотеку.

`propTypes` - это Runtime проверка типов данных, которые приходят в наши компоненты.

Есть два способа задать `propTypes` для классового компонента:
- в виде статического свойства класса `static propTypes = { ... }` внутри самого класса. Такой подход работает только в классовых компонентах, поэтому лучше исопльзовать второй вариант
- прописать после класса `Email.propTypes = { ... }` - такой подход будет работать и в классовом, и в функциональном компоненте, поэтому рекомендуется использовать именно такой синтаксис

Пример кода:

```js
import PropTypes from 'prop-types';

...

Email.propTypes = {
  email: PropTypes.object.isRequired,
}
```

При несовпадении любого из условий `propTypes` мы увидим предупреждение в консоли.

Фунционал `propTypes` поддерживает следующие типы данных:
- string (строки)
- bool (булевые выражения)
- func (функции)
- object (объекты)
- array (массивы)
- symbol (тип данных Symbol)
- number (числа)

Также мы можем использовать следующие функции:
- oneOfType - внутрь передается массив PropTypes, позволяет указать, что свойство компонента может быть одним из нескольких типов
- oneOf - внутрь передается массив элементов любого типа, позволяет указать, что значение должно являться одним из предоставленного списка
- arrayOf - внутрь передается элемент PropTypes, позволяет указать, что на вход должен прийти массив элементов данного типа
- instanceOf - проверяет, является ли свойство объектом определенного класса
- shape - позволяет укзаать, какие поля должны содержаться в передаваемом объекте и их тип
- exact - позволяет строго сформировать структуру объекта, который должен быть передан в качестве свойства

Ключевое слово `.isRequired` позволяет указать, что данное свойство является обязательным, и без него наш компонент не сможет нормально работать.

### defaultProps

Фунционал `defaultProps` позволяет указать значение по умолчанию для свойств, которые не были переданы в наш компонент, но которые он может принимать.

**ВАЖНО!!!** Если в качестве значения свойства передать `null`, `defaultProps` не применится. `defaultProps` применяется только если свойство не было передано, или мы явно передали `undefined`.

Аналогично с `propTypes`, существует два способа задания `defaultProps` для классового компонента - в виде статического свойства класса, и указание его после объявления класса. Второй способ является предпочтительным.

Существует соглашение, что `defaultProps` обязательно надо прописывать для всех свойств, которые не вляются обязательными в компоненте (то етсь для которых `propTypes` не стоит `isRequired`). Современные линтеры автоматически это проверяют.

### [Жизненный цикл компонента](https://ru.reactjs.org/docs/react-component.html)

Основные методы жизненного цикла компонента: https://projects.wojtekmaj.pl/react-lifecycle-methods-diagram/

Три основные этапа - Монтирование (выполняется один раз), Обновление (каждый перерендер), Размонтирование (один раз).

- `constructor()` - выполняется один раз, при инициализации компонента
- `render()` - выводит содержимое компонента на экран. Может выполлняться много раз
- `componentDidMount()` - выполняется один раз, когда компонент был первый раз отрендерен. Используется для получения данных с сервера, инициализации каких-то переменных или глобальных слушателей
- `componentDidUpdate()` - выполняется каждый раз, когда в компонента что-то меняется - state или props. Используется для повторных запросов на сервер или обновлений, когда у нас что-то поменялось, но мы находимся в этом же компоненте (например, мы находися на странице со списком имейлов, и в блоке пагинации нажимаем переход на следующую страницу)
- `componentWillUnmount()` - выполняется один раз, прежде чем компонент будет удален с экрана. Используется для очистки каких-то глобальных ресурсов. Например, если в componentDidMount мы поставили какой-то глобальный слушатель на весь наш объект document, в componentWillUnmount мы должны этот слушатель убрать чтобы не происходило утечек памяти в приложении
- `componentShouldUpdate` и функция `this.forceUpdate()` - позволяют руками указать, когда надо или не надо перерендерить компонент. В 99% случаев не нужны. Надо максимально стараться избегать их использования.

### ErrorBoundary и перехват ошибок рендеринга в приложении

Для перехвата ошибок рендеринга используются методы `componendDidCatch()` и `static getDerivedStateFromError()`. Они отлавливают ошибки рендеринга в **дочерних** компонентах.

Чтобы иметь возможность перехватывать ошибки во всем приложении, обычно содается отдельный компонент `ErrorBoundary` на самом верхнем уровне, в него оборачиваются все остальные компоненты.

```js
<ErrorBoundary>
  <App />
</ErrorBoundary>
```

В режиме разработки, мы все равно через секунду видим техническую ошибку, когда она возникает. Но это работает только в режиме разработки, а в собранной и задеплоенной версии пользователь увидит только сверстанную страницу с ошибкой.
